\CWHeader{Лабораторная работа \textnumero 4}

\CWProblem{
Необходимо реализовать один из стандартных алгоритмов поиска образцов для указанного алфавита.}

{\bfseries Вариант алгоритма:} Поиск одного образца при помощи алгоритма Кнута-Морриса-Пратта..

{\bfseries Вариант алфавита:} { \normalfont\ttfamily Числа в диапазоне от $0$ до $2^{32} - 1$. }

{\bfseries Формат входных данных:}
{ \normalfont\ttfamily Искомый образец задается на первой строке входного файла.

В случае, если в задании требуется найти несколько образцов, они задаются по одному на строку вплоть до пустой строки.

Затем следует текст, состоящий из слов или чисел, в котором нужно найти заданные образцы.

Никаких ограничений на длину строк, равно как на количество слов или числ в них, не накладывается.}

{\bfseries Формат выходных данных:}
{ \normalfont\ttfamily В выходной файл нужно вывести информацию о всех вхождениях искомых образцов в обрабатываемый текст: по одному вхождению на строчку.

Для заданий, в которых требуется найти только один образец, следует вывести два числа через запятую: номер строки и номер слова в строке, с которого начинается найденный образец. В заданиях с большим количеством образцов, на каждое вхождение нужно вывести три числа через запятую: номер строки; номер слова в строке, с которого начинается найденный образец; порядковый номер образца.

Нумерация начинается с единицы. Номер строки в тексте должен отсчитываться от его реального начала (то есть, без учёта строк, занятых образцами).

Порядок следования вхождений образцов несущественен.}
\pagebreak